\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{8}

\begin{aufgabe}{Länge von Spiralen}
Sei eine Kurve~$\gamma$ im~$\RR^2$ durch die Gleichung~$r = f(\varphi)$
mit~$\alpha \leq \varphi \leq \beta$ gegeben. Dabei ist~$(x,y) =
(r\cos(\varphi), r\sin(\varphi))$ in Polarkoordinaten mit~$r = \sqrt{x^2+y^2}$
gegeben, also~$\gamma(\varphi) = (f(\varphi) \cdot \cos(\varphi), f(\varphi)
\cdot \sin(\varphi))$ mit~$\varphi \in [\alpha,\beta]$.
\begin{enumerate}
\item Sei~$f$ stetig differenzierbar. Zeige: Die Bogenlänge der Kurve
ist~$\int_\alpha^\beta \sqrt{f'(\varphi)^2+f(\varphi)^2} \,d\varphi$.
\item Berechne die Bogenlänge der archimedischen Spirale: $r = a \varphi$, $0 \leq \varphi \leq 2\pi$
\item Berechne die Bogenlänge der logarithmischen Spirale ($c > 0$): $r = a e^{c\varphi}$, $0 \leq \varphi \leq \varphi_0$
\item Zeige: Die logarithmische Spirale schneidet jede Ursprungsgerade im
gleichen Winkel.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Gegenbeispiel um den Satz von Schwarz}
Sei~$f : \RR^2 \to \RR$ definiert durch~$f(x,y) = xy \cdot
\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}$ für~$(x,y) \neq (0,0)$ und~$f(0,0) = 0$.
Zeige, dass~$f$ zweimal partiell differenzierbar ist (auch im Nullpunkt), und
vergleiche~$D_1 D_2 f(0,0)$ mit~$D_2 D_1 f(0,0)$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Ableitbarkeit in alle Richtungen ohne Stetigkeit}
Sei~$f : \RR^2 \to \RR$ definiert durch
\[ f(x,y) = \begin{cases}
  1, & \text{falls $x = y^2$ und~$x \neq 0$,} \\
  0, & \text{sonst.}
\end{cases} \]
\begin{enumerate}
\item Zeige: In~$(0,0)$ ist~$f$ unstetig.
\item Zeige: Alle Richtungsableitungen~$D_vf(0,0)$ für~$v \in \RR^2 \setminus \{(0,0)\}$
existieren.

{\scriptsize\emph{Erinnerung.} $D_vf(0,0) = \lim\limits_{h \to 0} \frac{1}{h}
[f(hv_1,hv_2) - f(0,0)]$.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Ableitung von Matrixabbildungen}
Der Vektorraum~$\RR^{n \times n}$ der~$(n {\times} n)$-Matrizen sei versehen mit
der euklidischen Norm, das heißt zu~$A =
(a_{ij})_{i,j\in\{1,\ldots,n\}}$ ist~$\|A\| =
\sqrt{\sum_{i,j=1}^n |a_{ij}|^2}$. Zeige, dass die folgenden Abbildungen stetig
und partiell differenzierbar sind, und berechne jeweils die Jacobi-Matrix.
\begin{enumerate}
\item Die Determinante: $\RR^{n \times n} \to \RR,\,A \mapsto \det(A)$
\item Die Transposition: $\RR^{n \times n} \to \RR^{n \times n},\,A \mapsto A^T$
\end{enumerate}

{\scriptsize\emph{Hinweise.} Du kannst~$\RR^{n \times n}$ auch
als~$\RR^{n^2}$ auffassen. Bei~(a) hilft die Leibniz-Formel.\par}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
